%!TEX program = xelatex
\documentclass[UTF8,zihao=5]{ctexart}


\title{{\bfseries 第1次作业}}
\author{周涵宇 2022310984}
\date{}

\usepackage[a4paper]{geometry}
\geometry{left=0.75in,right=0.75in,top=1in,bottom=1in}

\usepackage[
UseMSWordMultipleLineSpacing,
MSWordLineSpacingMultiple=1.5
]{zhlineskip}

\usepackage{fontspec}
\setmainfont{Cambria Math}
% \setmonofont{JetBrains Mono}
\setCJKmainfont{仿宋}[AutoFakeBold=true]
\setCJKsansfont{黑体}[AutoFakeBold=true]

\usepackage{bm}
\usepackage{amsmath,amsfonts}
\usepackage{array}

\newcommand{\trans}[0]{^\mathrm{T}}
\newcommand{\tran}[1]{#1^\mathrm{T}}
\newcommand{\hermi}[0]{^\mathrm{H}}

\newcommand*{\av}[1]{\left\langle{#1}\right\rangle}

\newcommand*{\avld}[1]{\frac{\overline{D}#1}{Dt}}

\newcommand*{\pd}[2]{\frac{\partial #1}{\partial #2}}

\newcommand*{\pdcd}[3]
{\frac{\partial^2 #1}{\partial #2 \partial #3}}


\begin{document}

\maketitle

\subsection*{1.1}


首先证明：

\begin{equation*}
    e^{ijk}e_{rst}=
    \left|
    \begin{matrix}
        \delta^i_r & \delta^i_s & \delta^i_t \\
        \delta^j_r & \delta^j_s & \delta^j_t \\
        \delta^k_r & \delta^k_s & \delta^k_t \\
    \end{matrix}
    \right|
    \equiv 
    \delta^i_r\delta^j_s\delta^k_t +
    \delta^i_s\delta^j_t\delta^k_r +
    \delta^i_t\delta^j_r\delta^k_s -
    \delta^i_t\delta^j_s\delta^k_r -
    \delta^i_s\delta^j_r\delta^k_t -
    \delta^i_r\delta^j_t\delta^k_s
\end{equation*}

考虑左侧为$\pm 1$的情况：
当$i,j,k$与$r,s,t$分别是$1,2,3$时，容易发现右侧是单位阵的行列式，等于左侧。
对$i,j,k$或者$r,s,t$循环移位时，由于相当于行列式交换两次行或者列，左右都不变。
对$i,j,k$或者$r,s,t$任意交换时，由于行列式交换一次行或者列，左右都变号。
因此所有非零的情况左右相等

考虑左侧为$0$：当$i,j,k$或者$r,s,t$一定有任意的重复，可知有两列或者两行重复，左右都是0。

总之，上述恒等式是成立的。
对上述恒等式$k,t$指标缩并，得到：

\begin{equation*}
    \begin{aligned}
        e^{ijk}e_{rsk}=&
    \delta^i_r\delta^j_s\delta^k_k +
    \delta^i_s\delta^j_k\delta^k_r +
    \delta^i_k\delta^j_r\delta^k_s -
    \delta^i_k\delta^j_s\delta^k_r -
    \delta^i_s\delta^j_r\delta^k_k -
    \delta^i_r\delta^j_k\delta^k_s\\
    =&
    3\delta^i_r\delta^j_s +
    \delta^i_s\delta^j_r +
    \delta^j_r\delta^i_s -
    \delta^j_s\delta^i_r -
    3\delta^i_s\delta^j_r -
    \delta^i_r\delta^j_s 
    \\
    =&\delta^i_r\delta^j_s -
    \delta^i_s\delta^j_r 
    \end{aligned}
\end{equation*}

进一步缩并可得：
\begin{equation*}
    \begin{aligned}
        e^{ijk}e_{rjk}
    =&\delta^i_r\delta^j_j -
    \delta^i_j\delta^j_r \\
    =&2\delta^i_r
    \end{aligned}
\end{equation*}

进一步缩并可得：
\begin{equation*}
    \begin{aligned}
        e^{ijk}e_{ijk}
    =&2\delta^i_i
    =&6
    \end{aligned}
\end{equation*}

\subsection*{1.2}
在直角坐标展开，根据第一题，有：
\begin{equation*}
    \begin{aligned}
        \bm{u}\times(\bm{v}\times\bm{w})
        =&
        u^i\bm{e}_i\times(v^r\bm{e}_r\times w^s\bm{e}_s)\\
        =&
        u^i\bm{e}_i\times(v^r w^s e_{rsj}\bm{e}^j)\\
        =&
        u^i v^r w^s e_{rsj}e_{ijk}\bm{e}^k\\
        =&
        u^i v^r w^s (\delta^k_r\delta^i_s-\delta^k_s\delta^i_r)
        \bm{e}^k\\
        =&
        u^i v^k w^i \bm{e}^k- u^i v^i w^k\bm{e}^k\\
        =&
        (\bm{u}\cdot\bm{w})\bm{v}-(\bm{u}\cdot\bm{v})\bm{w}
    \end{aligned}
\end{equation*}

同样：
\begin{equation*}
    \begin{aligned}
        (\bm{u}\times\bm{v})\cdot(\bm{w}\times\bm{a})
        =&
        u^iv^je_{ijk}w^ra^se_{rsk}\\
        =&
        u^iv^jw^ra^s(\delta^i_r\delta^j_s -
        \delta^i_s\delta^j_r)\\
        =&
        u^iv^jw^ia^j-u^iv^jw^ja^i\\
        =&
        (\bm{u}\cdot\bm{w})(\bm{v}\cdot\bm{a})-
        (\bm{u}\cdot\bm{a})(\bm{v}\cdot\bm{w})
    \end{aligned}
\end{equation*}

\subsection*{1.3}
证明：

已知单位正交基下混合积定义的轮换性质
$$
[\bm{u},\bm{v},\bm{w}]=
(\bm{u}\times\bm{v})\bullet\bm{w}
=(\bm{v}\times\bm{w})\bullet\bm{u}
=(\bm{w}\times\bm{u})\bullet\bm{v}
$$

因此以下讨论只取轮换等价中的一个情况。

~\\

先讨论充分性

如果$\bm{u},\bm{v},\bm{w}$共面，则不妨设

$$
\bm{w}=a_1\bm{u}+a_2\bm{v}
$$

(上式及其轮换形式中必有一个成立，仅讨论此种)

则

$$
[\bm{u},\bm{v},\bm{w}]=
(\bm{u}\times\bm{v})\bullet\bm{w}
=(\bm{u}\times\bm{v})\bullet(a_1\bm{u}+a_2\bm{v})
=a_1(\bm{u}\times\bm{v})\bullet\bm{u}+
a_2(\bm{u}\times\bm{v})\bullet\bm{v}
$$

容易知道根据叉积的性质，上式最后两项都是0，则

$$
[\bm{u},\bm{v},\bm{w}]=0
$$

以上是充分性的逆否命题，因此得证。

~\\

再讨论必要性

已知$[\bm{u},\bm{v},\bm{w}]=0$

假设$\bm{u},\bm{v},\bm{w}$非共面，根据可知

$$
\bm{w}=a_1\bm{u}+a_2\bm{v}+\bm{w'}
$$

且
$
\bm{w'}\neq 0, 
\bm{w'}\bullet\bm{u}=\bm{w'}\bullet\bm{u}=0
$。

即，必有$\bm{w}$在$span(\bm{u},\bm{v})$的正交空间
中的投影$\bm{w'}$非零。

又空间只有3维，$span(\bm{u}\times\bm{v})$
就是$span(\bm{u},\bm{v})$的正交空间
（子空间的正交空间的唯一性可以通过构造正交基
证明）

因此

$$
\left|[\bm{u},\bm{v},\bm{w}]\right|
=\left|\bm{w'}\bullet(\bm{u}\times\bm{v})\right|
=|\bm{w'}||\bm{u}\times\bm{v}|
$$

根据已知以上最后相乘两项都非0，
则知$[\bm{u},\bm{v},\bm{w}]\neq 0$，矛盾。

因此必要条件成立。

\subsection*{1.7}

当$\bm{u},\bm{v},\bm{w}$线性相关，左右都是0，显然成立，以下讨论线性无关情况。

记$\bm{u},\bm{v},\bm{w}=\bm{g}_1, \bm{g}_2, \bm{g}_3$
则一定有逆变基矢量$\bm{g}^1, \bm{g}^2, \bm{g}^3$，使得$\bm{g}^i\cdot\bm{g}_j=\delta^i_j$。
则讨论$\bm{a},\bm{b},\bm{c}$的逆变分量展开情况：
\begin{equation*}
    \begin{aligned}
        [\bm{a},\bm{b},\bm{c}]
        =&[a_i\bm{g}^i,b_j\bm{g}^j,c_k\bm{g}^k]\\
    \end{aligned}
\end{equation*}

考虑上式右端展开爱因斯坦求和有27项，其中非零的，只有$i,j,k$不等的情况，因此：
\begin{equation*}
    \begin{aligned}
        [\bm{a},\bm{b},\bm{c}]
        =&[a_i\bm{g}^i,b_j\bm{g}^j,c_k\bm{g}^k]\\
        =&(
            a_1b_2c_3 + a_2b_3c_1 + a_3b_1c_2
            -a_3b_2c_1 - a_2b_1c_3 - a_1b_3c_2
        )
        [\bm{g}^1, \bm{g}^2, \bm{g}^3]\\
        =&\left|
            \begin{matrix}
                a_1 &a_2 &a_3\\
                b_1 &b_2 &b_3\\
                c_1 &c_2 &c_3\\
            \end{matrix}
        \right|[\bm{g}^1, \bm{g}^2, \bm{g}^3]
    \end{aligned}
\end{equation*}

由于已知
\begin{equation*}
    \begin{aligned}
        \bm{g}^1=&
        \frac{1}{\sqrt{g}}(\bm{g}_2\times\bm{g}_3)\\
        \bm{g}^2=&
        \frac{1}{\sqrt{g}}(\bm{g}_3\times\bm{g}_1)\\
        \bm{g}^3=&
        \frac{1}{\sqrt{g}}(\bm{g}_1\times\bm{g}_2)\\
    \end{aligned}
\end{equation*}

因此，根据叉积公式（第二题）：
\begin{equation*}
    \begin{aligned}
        [\bm{g}^1, \bm{g}^2, \bm{g}^3]=&
        \frac{1}{g^{\frac{3}{2}}}
        \left(
            (\bm{g}_2\times\bm{g}_3)\times
            (\bm{g}_3\times\bm{g}_1)
        \right)\cdot
        (\bm{g}_1\times\bm{g}_2)\\
        =&
        \frac{1}{g^{\frac{3}{2}}}
        \left[
            \left(
                (\bm{g}_2\times\bm{g}_3)\cdot\bm{g}_1
            \right)\bm{g}_3-
            \left(
                (\bm{g}_3\times\bm{g}_1)\cdot\bm{g}_3
            \right)\bm{g}_1
        \right]\cdot
        (\bm{g}_1\times\bm{g}_2)\\
        =&
        \frac{1}{g^{\frac{3}{2}}}
            [\bm{g}_1,\bm{g}_2,\bm{g}_3]\bm{g}_3\cdot
        (\bm{g}_1\times\bm{g}_2)\\
        =&
        \frac{1}{g^{\frac{3}{2}}}
            [\bm{g}_1,\bm{g}_2,\bm{g}_3][\bm{g}_1,\bm{g}_2,\bm{g}_3]\\
        =&
        \frac{1}{\sqrt{g}}
    \end{aligned}
\end{equation*}

因此，关于$[\bm{a},\bm{b},\bm{c}]$的展开可得：
\begin{equation*}
    \begin{aligned}
        [\bm{a},\bm{b},\bm{c}]
        =&\left|
            \begin{matrix}
                a_1 &a_2 &a_3\\
                b_1 &b_2 &b_3\\
                c_1 &c_2 &c_3\\
            \end{matrix}
        \right|\frac{1}{\sqrt{g}}\\
        \Rightarrow\ 
        [\bm{a},\bm{b},\bm{c}][\bm{g}_1,\bm{g}_2,\bm{g}_3]
        =&\left|
            \begin{matrix}
                a_1 &a_2 &a_3\\
                b_1 &b_2 &b_3\\
                c_1 &c_2 &c_3\\
            \end{matrix}
        \right|
    \end{aligned}
\end{equation*}

又根据逆变分量的计算方法：
\begin{equation*}
    \begin{aligned}
        a_i&=\bm{a}\cdot\bm{g}_i\\
        b_i&=\bm{b}\cdot\bm{g}_i\\
        c_i&=\bm{c}\cdot\bm{g}_i\\
    \end{aligned}
\end{equation*}

带入上式即为所求证公式。


\end{document}